# レッスン 4 質問する

## 4-1. このレッスンで使う単語

|||
|:-:|-|
|em|はい、肯定|
|ra|いいえ、否定|
|ne|あなた|
|||
|Báa|私はあなたに質問として言う、尋ねるの**発話行為**|

## 4-2. 例文

|||||
|-|-|-|-|
|Báa ril sháad Athid buzhedi?|アシドは大会へ行きますか?|Em.|はい|
|Báa ril sháad Sha buzhedi?|シャは大会へ行きますか?|Em.|はい|
|Báa ril sháad óowamid buzhedi?|ドラゴンは大会へ行きますか?|Em.|はい|
|Báa ril thi Athid imedimeth?|アシドはスーツケースを持っていますか?|Em.|はい|
|Báa ril thi Sha imedimeth?|シャはスーツケースを持っていますか?|Em.|はい|
|Báa ril thi óowamid imedimeth?|ド⁠ラ⁠ゴ⁠ン⁠は⁠ス⁠ー⁠ツ⁠ケ⁠ー⁠ス⁠を⁠持⁠っ⁠て⁠い⁠ま⁠す⁠か⁠?|Ra, imedimeth boó wa!|いいえ、3つのスーツケースです|
|Báa ril sháad ne buzhedi?|あなたは大会へ行きますか?|Em.|はい
|Báa ril sháad ne buzhedi?|あなたは大会へ行きますか?|Ra.|いいえ|
|Báa ril thi ne imedimeth?|あなたはスーツケースを持っていますか?|Em. / Ra.|はい/いいえ|

## 4-3. 解説

### 疑問文

|||||||
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|**Báa**|ril|sháad|Athid|buzhedi?|
|**品詞**|**発話行為**|時制|動詞|主語|目的語+接尾辞|
|**訳**|**(質問する)**|(現在)|行く|アシド|大会へ|

相手に何かを尋ねる場合は**発話行為に Báa を使います。⁠**文の最後に証拠がないのは**質問が証拠を求めているから**です。

通常の会話では**発話行為、時制、証拠を繰り返す必要はありません。⁠**「はい/いいえ」で答えられる質問で **Em.** や **Ra.** のみで答えられるのはこのためです。

しかし何らかの理由で自らの認識に基づいて「はい/いいえ」と答えたい場合は **Em wa.** や **Ra wa.** を使います。

### 数の省略

|||||||
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**例文**|Báa|ril|thi|óowamid|imedimeth?|
|**品詞**|発話行為|時制|動詞|主語|目的語+接尾辞|
|**訳**|(質問する)|(現在)|持っている|ドラゴン|スーツケースを|

数を省略した場合、通常は対象を1つだけ持っている事になります。このため疑問文では**⁠「単に持っているか否か」⁠**と**⁠「1つ持っているか」⁠**の2通りに解釈出来る事があります。

混乱を避けるなら、数を対象にする場合はたとえ1つでも数詞で補った方が良いでしょう。

- Báa ril thi óowamid imedimeth **nede**? - ドラゴンはスーツケースを**1つ**持っていますか?
	- Ra, imedimeth **boó** wa! - いいえ、**3つ**です

## 練習問題

例を参考に空白を埋めて下さい。

【例】 Báa ril sháad ne **buzhedi**? あなたは**大会へ**行きますか?

1. Báa ril sháad ne ___________? 【both】 ホテルへ、ホテル
1. Báa ril sháad ne ___________? 【óol】 月へ、月 (*moon*)
1. Báa ril sháad ne ___________? 【mela】 大洋、海洋、大海
1. Báa ril sháad ne ___________? 【shod】 部屋へ、部屋
